INSTITUT INTERNATIONAL DE BIBLIOGRAPHIE
BRUXELLES
TÉLÉPHONE. 5487 1, rue du Musée (Musées Royaux)}

Bur pe L'Issrirur : Perfectionner et unifier les méthodes bibliographiques. Organiser la coopé-
ration scientifique internationale dans les travaux bibliographiques. Préparer un Répertoire
bibliographique universel et en délivrer des extraits et duphicata.

 

PUBLICATION N° 55.

L'ETAT ACTUEL

Organisation Biblographicue

INTERNATIONALE

[OI <1905>]

BRUXELLES
AU SIÈGE DE L'INSTITUT
I, RUE DU MUSÉE
1908

 
Des PRrESSES D'Oscar LAMBERTY

70%

ÉDITEUR
RCE VAYDT (QUARTIER LOUISE!

BRUXxELLES

 

L'ÉTAT ACTUEL

DE

L'ORGANISATION BIBLIOGRAPHIQUE INTERNATIONALE

[01 « 19058 »]

Les études bibliographiques, l'organisation bibliographique inter-
nationale, ont-elles réalisé des progrès sérieux en ces dernières
années? Quels sont les faits nouveaux acquis? Quelles sont les ten-
dances actuelles de la science et de l’organisation en ces matiëres? (1)

C'est à de telles questions que nous voudrions chercher à répondre
succinctement en ne relatant que les faits principaux. Cet exposé
paraît opportun au moment où, en France, aux Etats-Unis, en
Angieterre, en Allemagne, de grandes œuvres consolident leur exis-
tence ou se développent, — au jour de la dixième année révolue de
la fondation de l’Institut international de Bibliographie, qui vient
d'achever et présente au public le Manuel du Répertoire bibliographique
universel.

Parlons d'abord de la situation bibliographique de quelques
grands pays: nous examinerons après ce qui a été fait au point de
vue international et tout spécialement lz Répertoire bibliographique
universel. Nous continuerons ensuite par l'indication des idées et
tendances générales du moment actuel et nous formulerons des
conclusions sur le programme d’un avenir prochain.

u) Sur l'état de la question bibliographique en 1805, voir la hote préliminaire relative à la
création d'un Répertoire bibliographique universel et à la foudation de l'Institut international de
Bibliographie (BuZ/etén de d'Instifut international de Bibliographie, t. 1, 15}

Sur les faits des dix anuées écoulées, voir aussi lu collection du Sa//etin de l'Jnstitrl inlernationai
4e Bibliograph ée passim.

Sut l'historique de l'idée de la bibliographie universelle, voir Reéorr of the Lébrarian ef fhe
Library of Cougress, 1902; Bibliography of Cooperative Cafatogning and the prénfing of cala-
dogte cards, torth incidentat reference lo fmiernational bibliography and the nniversal cataloriue
{18%0-1902). Cette bibliographie comprend 366 notices. File s'arrête en août 1902,

 
— 4 —

I. La bibliographie dans quelques grands pays.

Etats-Unis. — Aux Etats-Unis le mouvement bibliographique est
intense, car il existe là plusieurs centres dont l’action indépendante
converge cependant vers des buts de plus en plus communs : La
Library of Congress, l'American Library Association, les grandes
bibliothèques du pays, telles que la nouvelle bibliothèque de New-
York, la John Crerar Library de Chicago, la bibliothèque de Boston,
la bibliothèque d’Albany et celles des universités de Harvard et de
Colombia.

La Library of Congress est aujourd'hui la plus vaste bibliothèque
du monde quant à ses installations et à son organisation : les
bâtiments ont coûté 38 millions de francs; elle a un budget annuel de
3,800,000 francs, un personnel de 400 personnes, dont g1 catalo-
gueurs, des agencements mécaniques extraordinaires pour la circu-
lation et ja distribution rapide des ouvrages à l’intérieur, des services
variés embrassant toutes les branches de la documentation. Sans
doute ses collections n’atteignent pas encore celles de la Nationale
de Paris, ni celles du British Museum, mais avec ses 1,700,000 vo-
lumes, elles tend à égaler cetie dernière. Son ambition est d'ailleurs
de la dépasser, puisque ses aménagements sont prévus pour la
réunion de 5 millions de volumes et que l'accroissement annuel
dépasse 60,000 unités.

L'active et intelligente direction de M. Herbert Putnam donne
une réalité aux plus beaux espoirs. M. Putnam a compris qu'il fallait
aux Etats-Unis, pays fédéral et décentralisé, une bibliothèque vrai-
ment nationale. Celle-ci est établie dans un des centres les moins
populeux de l'Amérique, Washington, ville presque exclusivement
politique, mais siège des grands services administratifs et scienti-
fiques de la République. 1} fallait donc la développer non pour elle-
même, mais comme centre supérieurement outilié d'une organisation
du livre, embrassant tous les États-Unis de l'Union. Les préoccupa-
tions des biblinthécaires américains sont tournées depuis longtemps
‘vers les avantages que l'on peut attendre de la coopération, de
l'organisation et de l'emploi des moyens mécaniques et vers la néces-
sité d'accroître l'utilisation des livres. L'Amérique n'est-elle pas le
pays des machines et des trusts? M. IH. Putnam et ses collègues
ont donc pensé et affirmé qu'il fallait créer un vaste service public
des bibliothèques, qu'il fallait donner pour centre à ce service la
Bibliothèque de Washington, que celle-ci, en disposant de ses col-
lections et de celles des autres bibliothèques, devait présider à la
circulation la plus large des livres à travers tous les Etats-Unis. La

 

— 5 —

Bibliothèque doit contribuer ainsi pour sa part à faciliter les études
et les recherches scientifiques et aider l’enscignement dans sa tâche
de diffusion des connaissances (1).

Une telle conception apporte en vérité un élément tout nouveau
dans le domaine de la documentation. C'est d'elle que s'inspire
l'action actuelle de la Library of Congress et qui fait notamment du
catalogue imprimé sur fiches de cette bibliothèque une entreprise de
loute première importance.

Le 28 octobre rgor, la Bibliothèque du Congrès faisait savoir par
circulaire aux bibliothèques des Etats-Unis qu'elle était prête à
fournir un ou plusieurs exemplaires de toutes les fiches de son cata.
logue qui seraient imprimées au jour le jour, ou qui, ayant déjà été
imprimées, se trouvaient encore en stock, Ces dernières comprénaient
les ouvrages enregistrés au Copyright Office depuis le 1er juillet 1898,
les accroissements divers depuis le rer janvier 1901 et en partie depuis
le 1 janvier 1900, les deux groupes de collections existantes déjà
reclassées, à savoir Ja Bibliographie et la Bibliothéconomie d’une
part, l'Histoire de l'Amérique d’autre part. Quant aux fiches de la
série courante elles devaient comprendre tous les ouvrages enregis-
trés à l'avenir au Copyright, tous les ouvrages courants ou anciens
acquis au jour le jour par la Bibliothèque, enfin les livres imprimés
contenus déjà dans les collections, au fur et à mesure qu’il serait
procédé à leur reclassement.

Les fiches du format de 125 X 75 millimètres étaient mises en
vente au prix de 2 cents (10 centimes) la fiche pour un exemplaire
et un demi cent (2 1/2 centimes) pour chaque exemplaire complé-
mentaire de la même fiche.

Cette initiative a parfaitement réussi. Il s’agit en fait de rendre
possible aux bibliothèques américaines d'acquérir des éléments tout
imprimés pour la formation de leur catalogue sous forme de fiches.
On imprime à Washington, à la fois pour la Bibliothèque du Congrès
et pour les autres bibliothèques du pays, les fiches des nouvelles
publications au fur et à mesure de leur apparition et, en partie, les
fiches relatives aux ouvrages anciens. Pour faire la commande des
fiches qu'elles désirent, les bibliothèques disposent du Cafalogue of

Title entries du Copyright Office, du Publishers Weekly, organe biblio-

graphique des éditeurs américains, enfin du tirage en épreuves des
fiches de la Bibliothèque du Congrès, épreuves envoyéessur demande.
Lors de leur commande d’un livre nouveau aux libraires, il est sug-
géré aux bibliothèques d'envoyer en même temps, à Washington, une

{e) Voir le discours de A. Putnam au meeting de Saint-Louis, de l'American Library Association
The Library Fonrnal, 1905,

 
copie au papier carbone de leur bulletin de commande, de façon à
recevoir la fiche catalographique presque en même temps que le
livre lui-même.

La Library of Congres en décidant d'envoyer en dépôt dans les
différents États d'Amérique un exemplaire de la collection complète
des fiches imprimées de son catalogue (1) a accentué le caractère
qu'elle veut donner à son intervention : créer un vaste réseau de com-
muuications bibliographiques à travers tous les États de l'Union et
faire connaître partout les richesses de la Bibliothèque centrale.

L'American Library Association, de son côté, a entrepris la publication
de dépouillement des revues sur fiches. Aidée par le travail effectif des
grandes bibliothèques unies et par des subsides que lui à alloué
M. Carnegie, elle pourra régulariser la publication de fiches en
publiant au jour le jour le contenu d’environ trois cents périodiques
choisis parmi les plus importants de tous les pays (2).

La conuexion entre les publications sur fiches de la Bibliothéque
du Congrès et celle de l'Asnerican Library Association est étroite. Les
fiches sont du même format, le format devenu international de
125 X 75 millimètres.

D'autre part, les règles catalographiques tendent à s'uniformiser :
une connmission a été chargée par les deux institutions de chercher
les bases d’une codification unique, |

#

Angleterre, — En Angleterre, doivent surtout attirer l'attention
lé catalogue de la Bibliothèque du British Museum — l'œuvre
d'étude et de diffusion entreprise par la Library Association, — le
projet de Bureau bibliographique de cette dernière — la publication
‘de l'Fnéernational Catalogue of Science par la Royal Society avec te con-
cours de tous les États.

Le Gencral Catalogue of Printed Books in the British Museum demeure
lé plus grand monument bibliographique du xixt siècle et de tous Les
siècles antérieurs. Publié de 1881 à 1890, il est divisé en 393 parties.
Son prix d'acquisition est de 84 livres (seit environ 2,100 francs). Il

{1} Par suite d'une entente intervenue entre la Library of Congres et l'Institut International de
Bibliographie, deux coliections de toutes les fiches du catalogue de la Library of Congres ont été
remises à l'Institut. Celui-ci est devenu uinsi le premier déposituire en Europe de ces précieuses
collections qui comprenaient, à La fin de l’année 1005; environ 150,000 fiches,

{2} Voir la notice sur cette entreprise publiée dans ie Ar#/efiar de 1604, p. 302, American Library
Association Publishing Boara,

 

— 7 —

est classé par noms d'auteurs et comprend l'inventaire de toutes les
collections, soit prés de deux millions de volumes. La confection du
catalogue a coûté environ un million de francs, Il est tenu à jour par
des suppléments successifs, Dans la salle de lecture on l'a mis à la
disposition du public en le divisant en deux mille gros registres de
papier velin sur lequel des exemplaires ont été collés de manière à
permettre l'intercalation des suppléments (1}.

L'Association des Bibliothécaires anglais (Library Association) a
été fondée en 1877. Par sa publication périodique (2), par ses
réunions annuclles, elle a agi efficacement sur le développement des
études et de l'organisation bibliographique. C’est à son initiative que
l'on doit la création de cours de bibliothéconomie et son milieu favo-
rable à donné naissance à la publication d'œuvres théoriques impor-
tantes, parmi lesquelles il convient de citer la Theory of national and
international Bibliography de F. Campbell et le Maxual af Library
Economy de James Duff Brown. La coopération bibliographique y est
à l’ordre du jour. Un comité de ja Library Association examine
conjointement avec le comité de l'American Library Association le
projet de règles catalographiques de cette dernière en vue de pouvoir
adhérer à des règles communes.

Un projet détaillé pour l'établissement d’un Bureau ou Institut de
bibliographie centralisant à Londres les opérations de cataloguage
pour compte de toutes les bibliothèques du pays a été formulé, en
1904, par Al. Stanley Jast (3). Ce projet, déclare son auteur, est direc-
tement inspiré par l'organisation américaine. Ii reflète assez bien les
tendances générales de la bibliographie en Angleterre et à ce titre, il
mérite un exposé spécial. Le projet a pour but de faire faire une fois
pour toutes, en un centre unique, Le travail qui doit se faire aujour-
d'hui dans quatre cents bibliothèques. Chaque bibliothèque affiliée au
bureau payerait une somme proportionnée à ses ressources, étant
présumé que c'est dans la même proportion qu'elle sera appelée à
demander des services à un bureau central. Les notices des ouvrages
seraient publiées sur feuillets minces de façon à pouvoir être collées
sut fiches ou sur grandes feuilles. Elles seraient completées par des
annotations analytiques et critiques, de manière à aider les bibliothé-
caires dans le choix des ouvrages à acquérir. Le bureau achéterait

(1) Le catalogue imprimé du British Mnseum a été découpé, collé sur fiches et intercalé dans les
Répertoires de l'Institut International de Bibliographie, pour servir de base au Répertoire des
Auteurs.

{2 The Library.

3) The Library, 1904, n. 146,

 
— B—

tous les ouvrages à cataloguer. Ceux-ci sont estimés être au nombre
de 2,000 annuellement en Angleterre, en exceptant les rééditions,
les livres scolaires, les brochures, la musique, les cartes et les pério-
diques. On y joindrait 1,000 ouvrages publiés en Amérique ou à
l'étranger, A, Stanley Jast estime que le prix moyen de ces livres
doit être évalué à 5 s. par ouvrage. Îl en serait fait une exposition
permanente et après six mois où un an les ouvrages seraient vendus,

On estime que 14 p. c.-des ressources des bibliothèques anglaises
sont employées à l'achat des livres. Le revenu total de ces 400 biblio-
thèques étant de £ 370,000, la somme des achats est présumée de
£ 51,800, sait, à 55. par ouvrage, pour une acquisition totale d'envi-
ron 210,000 ouvrages où une moyenne de 524 Ouvrages par biblio-
thèque. Bien qu'en une certaine proportion ces ouvrages sont
constitués de doubles pour certaines bibliothèques, on peut compter
cependant qu'il faudra consacrer en moyenne trois fiches par
ouvrage (auteur, matière et fiche supplémentaire dans le cas de
plusieurs auteurs, de plusieurs matières au de continuation), On
aurait denc à publier en tout 630,000 fiches ou 1,575 fiches par biblio-
thèque et par an,

M. Jast évalue le prix du carton de mille fiches à 7 shillings
(e good linen card}, Le prix d'impression, tirage à 250 exemplaires,
serait de 2 shillings la fiche. En ajoutant le taux du travail de rédac-
tion, la direction, le loyer, les frais généraux divers, le budget des
dépenses s'élève à £ 2,500 par année, soit une souscription de
135, 6 d, par £ 100 de revenu. Pour les petites bibliothèques la
charge annuelle serait donc une bagatelle. Pour les bibliothèques
plus importantes (Manchester par exemple aurait à payer 150 £ rs.
5 d.), la cotisation ne serait pas supérieure aux émoluments d'un
assistant catalogueur.

M. Jast ajoute qu'il s'agirait de borner le catalogue aux publications
courantes, que d'ailleurs peu de bibliothèques possèdent actuelle-
ment un catalogue établi comme le souhaiteraient leurs bibliothé-
caires et que ceux-ci, s'ils élaient libérés de la lourde et fastidieuse
besogne de catalographier des ouvrages sans rareté ni particularité,
pourraient mieux se consacrer à l'avenir à d’autres travaux biblic-
graphiques négligés aujourd'hui.

I] sera question plus loin de l'International Catalogue of Science. Bien
que née en Angleterre et élaborée en grande partie dans ce pays, cette
entreprise se rattache avant tout au mouvement bibliographique
international.

 

— 9 —

France. — La France semble ne pas vouloir rester en arrière du
mouvement général. Il est vrai qu'elle a eu le grand tort de se
laisser devancer : « Il y a longtemps que l’on 4 remarqué, écrivait
récemment la Revue des Bibliothèques, de Paris, que le culte du livre
était devenu, depuis un siêcle environ, un des caractères distinctifs
des races anglo-saxonne et germanique. Cette constatation est plus
éclatante et plus humiliante que jamais aujourd'hui que les nations
latines, négligeant les grands dépôts, ne sachant point organiser Îles
bibliothèques populaires, semblent sé désintéresser de ce qui fait
un des plus sûrs éléments de leur haute civilisation et une de leurs
gloires les plus solides. » Quel que sait le pessimisme exagéré de ces
paroles, il faut reconnaître que la France, eu égard à son brillant
passé, aurait pu faire mieux dans le domaine bibliographique que ce
qu'elle a réalisé en ces dernières années.

La Bibliothèque Nationale constitue le dépôt le plus ancien et le
plus riche de l'univers entier. Grâce à la persévérante action de son
illustre conservateur en chef, M. Delisle, le catalogue général de ces
collections d'imprimés — qui comprennent de deux millions et demi
à trois millions de volumes — a pu être terminé en manuscrit. Mais le
Parlement n’a pas jugé bon de voter les larges subsides nécessaires
à l'impression et c'est sur vingt années qu'il a réparti la dépense de
400,000 francs exigée pour la publication des cent volumes que com-
portera le catalogue (1). Au demeurant, lc catalogue imprimé n'est
établi que par noms d'auteurs et laisse sans solution la question des
catalogues par matières. -

Les lecteurs pourront-ils attendre jusqu'en 1924 et des moyens plus
expéditifs de rendre efficacement accessible le trésor de la grande
bibliothèque ne devront-ils pas être trouvés? Ii y a lieu de le croire
à constater les signes indéniables du réveil de l'attention en ce qui
concerne les choses du Livre en France.

La Revue Scientifique a publié, au cours de 1905, les éléments d’une
enquête très étendue qu'elle a faite auprès de personnalités les plus
marquantes en vue de recueillir leur opinion sur la place qu'occupait
la wscience» dans les bibliothèques françaises. La nécessité d'ap-
porter des réformes dans l'organisation des grands dépôts littéraires
du pays est la conclusion générale de cette enquête : es temps ont
marché et ce qui était digne de félicitations en 1870 peut donner lieu
à de justes critiques vingt-cinq ans après. On a émis aussi, dans
différents cercles, l'idée d'une coordination entre le service des

{x Le prix du volume du catalague est de dix francs. On n'a enregistré jusqu'ici qu'une trentaine
de souscriptions, Chaque volume inventoriera 9,000 ouvrages environ. Les 21 premiers volumes
allaient jusqu'à La fin de la lettre B.

 
— I0O —

grandes bibliothèques de Paris et celle d'une extension du catalogue
de la Bibliothèque nationale aux autres dépôts de la capitale et
même de la France entière.

Le Gouvernement français a pris connaissance de tout ce mouve-
ment et, sous la date du 26 mai 1905, a institué une commission
spéciale pour l'étude des questions relatives à l’organisation des
services . des bibliothèques et des archives. Dans la réunion de
novembre de cette commission, le ministre qui la présidait à indiqué
nettement qu'il entrait dans les études de la commission de rechercher
les moyens de coordonner les bibliothèques de façon à éviter les
doubles emplois et à rendre les travaux plus aisés.

Alors que l'extension et la culture de la langue française ont
suscité récemment un ensemble de mesures de propigande et la
convocation de maints congrès spéciaux, il est à croire que l'on saura
reconnaître en France le rôle que joue le livre à cet égard et que l’on
y voudra participer à la constitution de la bibliographie univer-
selle. En réalité, celle-ci constitue le plus admirable des instru-
ments de diffusion mondiale dont puissent se servir les amis d'une
langue (1).

*
+ +

Allemagne. — La studieuse Allemagne possède d'admirables
œuvres bibliographiques, C'est, par excellence, la patrie des #ares-
berichle et des Centralblälfer, organes de la critique scientifique et
rapporis périodiques documentés sur l’état d'avancement des diverses
sciences. C'est aussi le pays des grandes collections de livres.
Jusqu'en ces derniers temps, cependant, le vicil esprit particulariste
de l'Allemagne et sa conception presque exclusivement universitaire
et doctorale de la bibliothèque n'avaient pas été influencés par les
grands courants actuels de l'organisation et de Ta démocratisation.
Mais voici des prodrômes avant-coureurs de transformations radi-
cales.

C'est d'abord le bibliothécaire Roquette qui vient dire : « Nous
croyons faire des sacrifices importants pour nos livres : il n'en est
rien puisque ces sacrifices ne. sont pas praportionnés à ceux qu'il
faudrait faire pour nous tenir au courant, Alors que 40,000 marks
suffisaient annuellement en 1870 pour alimenter d'ouvrages nouveaux
une bibliothèque universitaire, vu l'accroissement de la production

fe Voir ci-dessus dans le Br/felin 1005, p. 177, l'article sur la Bibliographie de la littérature et
de la pbilologie romunes.

 

 

mondiale et l'augmentation du prixmoyen desouvrages, 80,000 marks
sont aujourd'hui nécessaires » (1).

C'est ensuite le délégué des bibliothécaires allemands au Congrès
international de Saint-Louis, je professeur Dr. Wolfstieg qui termine
son rapport à 5c5 collègues en s'écriant : « Regardons du côté de
TAmérique. $ans doute, tout ce qui vient d'Amérique, n'est pas de
l'or en barre, mais l'organisation des lubliothèques aux États-Unis
est arrivée à l'apogée. Imitons l'esprit pratique des Américains,
participons à leur énergie et à leur enthousiasme dans l'organi-
sation, dépouillons notre vieux formalisme » (2).

Mais voilà qu'une voix particulièrement autorisée, une voix off-
cielle, se fait entendre à son tour. C'est celle du nouveau directeur
général de la Kônigliche Bibiiothek de Berlin, le professeur Harnack.
« L'idéal à poursuivre à la Bibliothèque royale de Prusse, disait-il
il y a quelques semaines lors de son entrée en charge, c'est de lui
donner une action jusqu'en dehors des frontières de la Prusse. Elle
doit être une auxiliaire de la science pour l'Allemagne toute entière,
Il est dans son vrai rôle de devenir, sinon au point de vue de la forme,
au moins quant au fond, un institut scientifique central pour tout
l'empire. Les bibliothèques comprennent en même temps tout le
produit du travail intellectuel et les moyens d'accroître ces produits.
Elles sont à la fois les magasins, les ateliers et les instrumenis de la
science. Nous, Allemands, nous devons, comme tâche propre, nous
assimiler le travail du monde entier et lui rendre au double ce que
nous en avons reçu. C'est là notre vocation nationale. Mais la
condition de réalisation d'une telle mission, c'est que l’on puisse
trouver sans peine chez nous tout ce qui a été pensé et écrit dans
les autres pays » (3). .

Voilà les idées directrices dont l'Allemagne contemporaine déclare
vouloir s'inspirer.

Voici maintenant les réalisations concrètes. Elles sont au nombre
de trois et datent d'aujourd'hui : ce sont d'abord les mesures arrêtées

‘pour la formation du Catalogue général des Bibliothèques brussiennes; puis

la création d’un bureau central de renseignements des bibliothèques

{} Die Finanzlage der deuteschen IHbliotheken. In Sarrménme biblio hekswrssenschattfichen
Aréeiten, (16 fasc.). Leipzig, Spirgatis, in-8°, 0 8,

{2) «Ich weiss sehr woll, dass in America durchaus nicht alles gold ist was glinzt, aber ich glaube
duss das Hibliothckwesen drüben sicher auf der Hëhe ist, mindestens was Organisation und Praxis
aubetrillt, Halten wir in dieser Hinsicht die Augen offen, meine Herren Kollewen, In der for-
mellen Kutalogisierung, alimt man uns drüben mehr and mehr nach, ohne duss snan doch
wieder in unsére Feller, den allzusturren Formaiismus der < Sicbenkommafunfzentimeter
Kanone » usw, verfillt, aber im praktischem Blcke, im Anschmiegen an die Aufgabe, im
energischen Streben und — im Geldnunkte sind uns die Americaner voraus, »

(31 Zentraldbait für Biblrutkekswesen, nov, 1905, 5, 345,

 
_— 12 —

allemandes ; en troisième lieu la décision prise pour la publication
d’un inventaire général des incunables.

Nous parlerons ici des deux premières entreprises qui sont limitées
à l'Allemagne nous réservant de parler de la troisième, à propos des
organisations internationales.

C'est à Dziatzko, un des pères de la bibliographie allemande, que
l'on doit l'organisation première du Catalogue collectif des Biblio-
thèques de Prusse (Grsamihatalog der Prenssischen Biblistheken). Les
débuts furent lents et difficiles. La première commission officielle
fut instituée à cette fin en août 1888. En 1892, un voyage fait dans
le Sud de l'Allemagne et en Autriche, par le Prof. Wilmanns, conser-
vateur en chef de la Bibliothèque Royale de Berlin, permet de
constater que l'entreprise rencontrait de grandes sympathies et que
l'Autriche aurait désiré y participer. En 1#94 le plan fut arrêté et une
somme de 300,000 marks votée pour l'impression, soit à raison de
15,000 marks pendant vingt ans. On estimait le coût de l'impression
à 60 pfennings par titre. On se limitait aux Bibliothèques univer-
sitaires de la Prusse, outre la Bibliothèque royale de Berlin, et on
escomptait que les Bibliothèques auraient pu faire assumer par leurs
services ordinaires les soins de la préparation du manuscrit.

C'était mal calculer. Les crédits votés durent être employés inté-
gralement à la transcription manuscrite sur fiches du catalogue de
la Kônigliche Bibliothek et à leur comparaison avec les fiches et
catalogues des autres bibliothèques. Le travail de copie en est arrivée
à la lettre H du catalogue de Berlin, avec 313,000 fiches. Trois années
ont été nécessaires pour achever cette copie faite à la machine à
écrire. La comparaison avec les fiches des autres catalogues est
arrêté aux lettres Bo. 11 a été constaté, en effet, qu'environ 60 p. c.
des ouvrages catalogués se trouvaient seulement en un seul exem-
plaire dans l'ensemble des bibliothèques recensées.

Quand les crédits furent à peu près épuisés le problème de la
confection du catalogue fut posé à nouveau dans toute son intégralité.
Le Directeur-général du ministère de l'Instruction publique de
Prusse, M. Althoff, prit personnellement en main la question, l'étudia
avec des spécialistes et la fit porter devant le Congrès des Biblio-
thécaires allemands réunis à Posen, les 13 et 15 juin 1go5. Là,
d'intéressants rapports, dont quelques-uns publiés depuis plusieurs
mois, ont été discutés, émanant notamment de MM. P. Schwenke
(Berlin), Paalzow (Berlin) et Erman (Breslau) (1).

2) Pour les rapports et les discussions, voir le Zenfrulblaif für Biblictlekswesen de 1905
passim, °

 

— 13 —

La discussion a mis en vive lumicre certains points essentiels et les
a consacrés par un vote à l'unanimité moins trois voix.

C'est d'abord l'utilité d'étendre le « Gesamtkatalog » à toutes les
bibliothèques publiques de l'Allemagne au moyen d'ententes à con-
clure avec les diverses administrations intéressées. C’est, ensuite, la
convenance de publier le futur catalogue sous la double forme de
volumes et de fiches (il y aura trois millions de titres à imprimer),
Ces deux points capitaux sont acquis. Des dispositions devront être
prises en suite de ces décisions, mais d'ores et déjà il appert des
discussions que l’on adoptera la fiche du format international,
25m X .75mm, format déjà très répandu en Allemagne. 11 résulte
aussi de ce qui a été dit que je catalogue devra servir non seulement
aux recherches basées sur le nom des auteurs, mais aussi aux
recherches par matière (Realkatalog). A cet effet, les fiches devront
porter la signature ou symbole d'une classification méthodique.

Résumant les débats sur cette grande entreprise qui est voulue
par le gouvernement prussien, aidée puissamment par la Bibliothèque
royale de Berlin et devenue particulièrement sympathique aux
milieux universitaires, M. Paalzow a pu dire : « Quand nous possé-
derons le « Gesamtkatalog » sur fiches, commencera pour les Biblio-
thèques allemandes une nouvelle ère de gloire et de prospérité ».

Nous ajouterons que ce catalogue, établi suivant les bases qui
viennent de lui être données, constituera aussi un élément capital de
la Bibliographie universelle. Les votes émis au Congrès de Posen
font ainsi entrer dans une ère nouvelle l'organisation internationale
de la Bibliographie (r).

En attendant l'exécution des décisions prises, en ce qui concerne
le Gesamtkatalog, on a définitivement organisé le bureau de rensei-
gnements des Bibliothèques allemandes. Ce bureau, établi en con-
nexion avec l'Office du Catalogue général des Bibliothèques, est
entré en fonctionnement depuis le 1% avril 1905. Il est installé à
Berlin {2}. Plus de 75 bibliothèques se sont déciarées prêtes à lui
apporter leur concours.

Le bureau a pour objet de renseigner si un livre demandé se
trouve dans l’une des bibliothèques affiliées et dans quelle biblio-

(1) Dans d'autres pays que l'Allemagne des projets de eutalogues collecti:s des Libliothèques ont
été présentés, discutés et sont à l'ordre du jour, Nous citerons pour l'Italie les travaux de Nardueci ;
pour l'Autriche Le projet de Zelbr; pour la Belgique et la Hollande le projet de F. Vander Hacghen:;
pour La France les écrits de Hébert, de V. et Ch. Moriet et de Bonnange, L'Office International de
Bibliographie élabore en ce moment un catalogue collectif des bibliothèques de Belgique par
coordination des éléments établis par les bibliothèques elles-mêmes.

{23 Berlin : W,64, Hehrenstrasse, 70.

 
— là —

thèque. La taxe est de 10 pfenning par recherche. Il est nécessaire
de faire connaître le nom de l'auteur et le titre du livre. La recherche
s'opère d'abord dans les collections de la Bibliothèque de Berlin ou
dans celles des autres bibliothèques de Prusse. Si elle est infruc-
tueuse, la demande est adressée ensuite, par le bureau, aux autres
bibliothèques affiliées.

11. La Bibliographie internationale.

Le catalogue international de la littérature scientifique, la Dbiblio-
graphie générale des incunables, les résolutions votées par les Congrès
internationaux et notamment par le Congrès international des Biblio-
thécaires tenu à Saint-Louis, tels sont les trois principaux faits
bibliographiques internationaux, outre ce qui se raltache à l’Institut
International de Bibliographie.

%
à +

La bibliographie des incunables. — Une commission officielle,
sous la présidence de M. Haebler (Dresde), a été constituée en
Allemagne, en novembre 1904, eur la proposition du Directeur
général Althoff, en vue de pracéder au catalogue et à l'inventaire
général des incunabies, en commençant par l'inventaire des incuna-
bles possédés par les bibliothèques allemandes.

On est convenu d'appeler incunables tous les livres imprimés depuis
l'origine de l'imprimerie jusqu'à l'année 1500. Maittaire avait publié
à La Haye, de 1719 à 1841, en cinq volumes, ses Annales Éypographict
ab artis inventæ origine ad annum 1664 (Supplément par Denis, à
Vienne, en 1789). Panzer, de son côté, avait publié à Nuremberg, de
1793 à 18c3, onze volumes de ses Annales fypographicé ab aréis invente
origine ad aunum 1556. Au commencement du x1x° siècle, L. Hain, en
utilisant ces deux ouvrages, s'est proposé de dresser le catalogue
général de tous les incunables. 11 publia à Stuttgart, de 1826 à 1838,
deux volumes intitulés Repertorium Bibliographicun in quo libri omnes
ab arte typograbhica invente usque ad annum MC tyhis exbressi crdine alfha-
betico vel simpliciter enumerantur vel adcuratius vecensenfur, Hain mourut
avant d’avoir achevé la quatrième partie de son ouvrage. En 1801,
K. Burger publia l'index du repertorium de Hain (vire Beiheft zum
Zentralblats fur Bibliothehswesen).

Cependant au cours du xrxt siècle, les bibliographes se sont atta-
chés à cataloguer les livres imprimés au xvt siècle, soit dans un pays
(par exemple en Suède, en Danemark, en Hollande, en Italie, en

 

 

_ 35 —

Autriche, en Portugal}, soit dans une province, soit dans une ville,
ou encore par tel ou tel typographe. Toutes ces monographies ont
singuliérement augmenté le nombre des incunables connus. En 1895,
W.-A. Copinger a publié, à Londres, À Supplement to Haïn's Repertorium
bibliographicum-.or Collection towards a ne edition of éhaf terk.

La refonte de ces diverses sources en un ouvrage unique est émi-
nemment désirable, mais l'inventaire ne sera complet que le jour où
tous les incunables seront connus, ce qui suppose achevés les cata-
liogues descriptifs déjà entrepris en divers lieux des incunables con-
servés dans les bibliothèques publiques et privées du monde entier.

En 1901, Dziatsko a pubiié un plan pour une bibliographie géné-
rale des incunables et depuis il avait toujours défendu chaleureu-
sement le projet d'un inventaire général, qui doit avoir notamment
pour résultat d'éviter beaucoup de travail et de dépenses aux biblio-
thèques obligées aujourd'hui de procéder séparément, et chacune
pour son propre compte, à l'inventaire de leurs ouvrages du xve siècle,

En France, le Ministère de l'instruction publique a décidé, en
1886, Ja publication d'un catalogue général des incunabies français.
Les règles pour la rédaction de cet inventaire ont été formulées par
L. Delisle, et c'est en 1897 qu'a paru le premier volume du catalogue
préparé par Mk Pellechet, Les incunables anglais ont été fragmen.
tairement relevés, notamment par Proctor pour ceux du British
Museum et de la Bodleian, et par Sayle pour ceux de la Bibliothèque
de l'Université de Cambridge. En Hollande, c'est à Campbell qu'on
doit les plus importants travaux similaires.

D'après un dénombrement de Daunou, on peut évaluer à 13,060
lé nombre des ouvrages publiés au xve siècle (1). Ce nombre ne serait
pas inférieur à 30,000 d’après Copinger.

Le projet allemand, aujourd’hui arrêté, de publier un nouveau
catalogue général des ineunables se rattache au catalogue général
des bibliothèques de Prusse. Les incunables ont été laissés volon-
tairement en dehors de ce catalogue à raison des difficultés propres
au sujet, et c'est pour combler ectte lacune qu'il sera publié un cata-
logue spécial des imprimés antérieurs à l'an 1500 (Wiegendrucke).
Le Ministère de l'instruction publique de Prusse a pensé que le devoir
de réaliser une telle œuvre, dans un esprit international, devait
appartenir comme un honneur au pays dans lequel est née l'invention
de l'imprimerie. Un tel catalogue est en réalité la plus importante
des contributions à l'histoire de cette invention. :

Il sera procédé à la revision critique de toutes les descriptions

(1) Brdieiin du Bibliophile, 1842, p. 306,

 
 

— 16 — .
d'incunables faites jusqu'à ce jour, et les notices seront établies d'après
des règles nouvelles tenant compte des progrès réalisés depuis Ilain
dans la catalographie des premiers imprimés. Déjà ont été consultés
sur ces règles non seulement lus principaux bibliothécaires et biblio-
graphes del'Allemagne, mais aussi ceux de l'étranger. Toutes mesures
préliminaires sont prises pour conduire le. travail rapidement à bonne
fin (1).

Le Catalogue international des sciences. — le Catalogue
international des Sciences appaiaît, lui aussi, comme un des faits
saillants de la décade écoulée. Il a failu quatre années et plus de
discussions et de négociations pour donner à l'œuvre une consti-
tution viabie et encore ne s'est-elle montrée qu'informe aux pre-

miers temps de sa venue (2). Sans doute on pouvait espérer mieux à :

certains égards; sans doute l'œuvre eut dû se conformer davantage
aux méthodes de la Bibliographie universelle. Il convient cepen-
dant de voir en elle un fort appoint dans l'organisation bibliogra-
phique internationale.

Le fait est là : plus de vingt États se sont associés pour assurer
leurs souscriptions à la formation d'un budget annuel de plus de
180,000 francs consacré à la publication d'un inventaire permanent
de tout ce qui paraît nouvellement dans Les sciences mathématiques,
physiques et naturelles, soit plus de cinquante mille travaux. Coopé-
ration internationale, organisme propre pour centraliser les travaux
de la coopération, intégralité des inventaires, classement méthodique,
emploi d'une notation bibliographique à symboles internationalement
intelligibles, ce sont là autant de traits qui caractérisent à son tour le
Catalogue international des sciences édité par la Royal Society.

En juillet dernier, il a fallu se prononcer sur la continuation de
l’entreprise pour une nouvelle période de cinq années et les États
représentés à Londres ont donné leur adhésion. Des critiques ont
été formulées, des améliorations suggérées; celles-ci surtout sont
intéressantes en ce qu'elles tendent, d'une part, à introduire dans
l'organisation du catalogue le principe d'entente avec les groupes
existants (le Concilium Bibliographicum qui publie les fiches de
l'anatomie, de la zoologie, de la physiologie et de la paléontologie, a

iz) Voir K. Koggrer : Berichf über den Plan oines Gesamfkataroges der Wiegendrucke.
Zentratbiatt fiir Bibliothekswesen, novembre 19a5, p. Soy-5r7, avec, en appendice, Le projet de
règles pour la rédaction des notices du catalogue.

{2j Sur Les origines ét le développement du Catalogue international des sciences, voir les études
parues dans le Ér/elin, notammtent en 1904, p, 165, et 190$, p. 167,

 

   

été nommément désigné), d'autre part à faire préparer une édition
sur fiches du Catalogue concurremment à l'édition en volumes. Des
décisions ont été prises en ce sens (rt),
#
+ #

Congrès internationaux. — Après les Congrès internationaux de
bibliographie et de bibliothéconomie de Bruxelles 1895 et 1897 et
Paris 1900, un Congrès international des bibliothèques a été organisé
à Saint-Louis en 1904 par l'Association américaine des bibliothèques
à l'occasion de l'exposition de la Louistane. Ce Congrès, honoré de
la présence de délégués distingués représentant les intérêts de la
bibliothéconomie et de la bibliographie d'un grand nombre de pays,
a accueilli avec vif empressement le vœn de ces délégués mêmes de
voir se constituer une fédération des différentes associations de
bibliothécaires et institutions bibliographiques du monde.

Constatant que la coopération internationale a déjà tant fait pour
développer les intérêts communs de toutes les nations, ce Congrès a
estimé qu'il y a lieu d’attendre aussi d'heureux résultats de la coopé-
ration internationale dans le domaine du livre (2). Il a adressé ses
félicitations et ses encouragements aux entreprises bibliographiques
internationales en voie de réalisation et a prié le Bureau de l'American
Library Association de former un comité spécial pour donner suite à
l'examen des projets qui seraient formulés pour aboutir à une organi-
sation coopérative mondiale,

Dans une lettre que feu M. Desiderio Chiiovi, préfet de la Biblio-
thèque nationale centrale de Florence, adressait à M. Putnam, il y a
quelques mois, à l’occasion du Congrés de Saint-Louis, l'éminent
bibliothécaire énumérait ainsi les questions bibliographiques et biblio-
thécanomiques d'intérêt international qui sont aujourd'hui à l’ordre
du jour :

19 L'adoption de symboles universellement acceptés pour indiquer

(r] « Résolution VIT, La convention désire voir lé comité exécutif prendre en considération
« aussitôt qu'il sera possible la question de la publication d'une édition sur fiches du catalogue, »
Voir le texte des autres décisions et le compte rendu des séances de la Convention de Londres, dans
Le Bnéletin, 10035, hp. 161, Cet article du Æw/Zetén nous dispense de donner ici les développements
qu'ésigeraient l'importance du catalogue internationai.

2) La motion suivante a été votée par le Congrès :

e The American Library Association, at its 26 th. annual conférence held at St-Louis in conrexion
with the Louisiana Purchuse Exposition, having listened with great interest to accounts uf various
bibliugeaphical undertakings of general concern, incloding the international Catalogue of Scien-
tiSc Literature, the Concilium Billiographicum of Zurich, and 44e Zaustitrt Anternaliondé de
Bibliographie of Brussels, records its appreciation of the unselfisch lahor, personal devotinn ard
even pecuniary sacrifice, which have established and are maintaining them, and expresses îts
congratulations upon the progress already made. »

= >»

mn A

  
— [8 —

et faire comprendre la signification des titres des ouvrages souvent
inadéquats, capricieux, équivoques ou fantaisistes, même à ceux qui
ne comprennent pas le langage en lequel sont écrits les ouvrages.

« Il est de peu d'utilité, disait M.Chilovi, de lire le titre d'un ouvrage
dans un catalogue s’il n'est pas passible d'induire du titre le sujet
même dont traite l'ouvrage, À ce point de vue il me semble, et je l'ai
proclamé assez explicitement, que les symboles des nombres classi-
ficateurs de la classification décimale peuvent le mieux être employés
comme symboles internationaux laissant pleine liberté à chaque
bibliothécaire de se servir de son propre système, soit pour l'arran-
gement systématique de ses collections de livres sur les rayons, soit
pour arrangement de ses propres catalogues (1). Le symbole interna-
tional ou nombre classificateur comme je le considère, est simplement
le moyen d'indiquer à tous les bibliothécaires le contenu d’un livre,
alors même qu’il serait écrit en chinois. Les symboles numériques
adoptés par la Société royale de Londres ne répondent pas à ce
but; entre autres raisons parce qu'ils n'embrassent pas le domaine
tout entier du savoir et parce qu'ils ne font pas connaître en quelle
forme l’auteur présente son ouvrage. Mais, que ce soit un système
ou un autre, ce qui est important c'est que dans les répertoires et
catalogues sur fiches élaborés en coopération le caractère de chaque
livre soit indiqué par un symbole du nombre classificateur universel-
lement compris. »

29 La deuxième question internationale indiquée par M. Chilovi
est la généralisation de la méthode qui consiste à adjoindre à tout
livre ou fascicule de périodique qui est publié un sommaire imprimé
donnant la notice bibliographique de ces écrits, portant les symboles
de la classification universelie et susceptible d'être découpé et collé
sur fiche. Il conviendrait notamment que pour les publications off-
cielles cette méthode soit suivie par les gouvernements éditeurs ;

3e La publication de répertoires bibliographiques ;

4° La compilation d'unc liste d'abréviations bibliographiques
employées dans les diverses langues;

59 L'établissement d'un mode d’information entre grandes biblio-
thèques à l'effet de permettre à tout travailleur scientifique de con-
naître dans quelle bibliothèque se trouve déposé l'ouvrage qu'il
désire ;

6 L'amélioration du système des échanges internationaux et du
prêt international entre bibliothèques qui devrait être étendu aux

{+ Voir Destberio Cnievi, 77 cetalcga della fetieratus a sesentifiea, in Naova Antologia 164,
{Sér, 4, vol. 80}, p. 127-145, et // catu/aro della detferafnra scienkifieu, in Bol'ettino delle pubbli-
cazione ituliane, 14, n" 318, XXII-XXIIT,

 

simples ouvrages et non seulement aux manuscrits et aux livres rares;

7% La recherche des voies et moyens par lesquels les grandes
bibliothèques peuvent venir en aide à celles des autres pays dans le
choix de l'acquisition des ouvrages les mieux aptes à représenter,
dans les contrées étrangères, Les progrès littéraires et scientifiques de
leur propre pays (1).

HI. Le Répertoire Bibliographique Universel.

L'Institut International de Bibliographie a centralisé tous ses
efforts sur l'élaboration du Répertoire bibliographique universel.

L'état actuel des travaux accomplis en vue de la formation de ce
répertoire est résumé en les données statistiques suivantes :

Le manuscrit prototype du Répertoire bibliographique universel
se composait, au commencement de 1905, de 6,603,500 fiches, dont
notamment 3,110,000 notices classées dans le répertoire onomastique
et 2,658,500 classées dans le répertoire idéologique (2).

Les publications bibliographiques éditées en volumes, en fascicules
ou en fiches et formant la collection dite « Bibliographia Universaiis»,
donnent un total de 457,362 notices différentes réparties entre
41 contributions. .

La série de publications exposant les points de méthodes ou
vulgarisant la connaissance de l'œuvre entreprise comprend une
quarantaine de publications,

Les services organisés comportent la consultation sur place des
répertoires et la communication des renseignements bibliographiques
par correspondance. La consultation sur place est gratuite. L'envoi
d'extraits dorine lieu à un droit de copie fixé à 5 centimes par fiche.
Ïl a été organisé en outre une bibliothèque bibliographique interna-
tionale et un musée des méthodes bibliographiques.

æ

Une entreprise scientifique de l'étendue du Répertoire bibliogra-
phique universel, qui exige, pour être conduite à bonne fin, une
large coopération et qui au demeurant est destiné à être accrue

fn) Library Sournar, 1004, December, p. 58. |

{2) Les collections de l'Institut Internntionul de Hibliographie comprennent aussi des répertoires
camplémentuires du Répertaire bibliographique universel, tel que le Catalogue collectif des Liblio-
thèques de Lelgique et l'ébauche d'un Répertaire de dépouillement des revues, classé par revus £t
ensuite sous chaque revue par ordre de date de publication des articles, Voir Le Hawse/ pour les
détails.

 
indéfiniment, nécessite avant tout une organisation coordonnée et
une méthode rigoureuse. C'est à les rechercher et à les formuler que
l'Institut International de Bibliographie s'est attachée tout autant
qu’à réunir les premiers éléments du travail. Après dix années, il
vient d'achever l'impression du Manuel du Répertoire bibliographique
universel. Cet ouvrage, qui comporte plus de 2,350 pages, constitue
un exposé complet et à jour de l’organisation des travaux de l’Institut
International de Bibliographie ainsi que des règles qui ont été arrêtées
pour la formation, le classement, la publication et ia consultation du
Répertoire bibliographique universel (1).

En présentant le Manuel au monde savant, il paraît utile d'attirer
toute l'attention sur trois de ses principales caractéristiques.

Le Manuel vise avant tout à exposer une méthode que l’on s’est
efforcé à rendre aussi complète et aussi pratique que possible. Il
concerne des réalisations effectives et non de la théorie: comme tel
dans le choix des règles adoptées et des dispositions arrêtées, il a été
directement influencé par la nécessité de régler le travail à faire,
qui est de sa nature international et coopératif; dans ce but il y a
été largement tenu compte des travaux déjà accomplis et des tradi-
tions en vigueur.

Ce Manuel — deuxième caractéristique — est lui-même le résultat
d’une vaste coopération dont les éléments ont été empruntés à des

sources multiples. « Les règles particulières et les solutions fragmen-
taires présentées jusqu’à ce jour ont été utilisées dans la plus large
mesure possible, pour autant toutefois qu’elles fussent conciliables
avec le besoin d’universalité qui doit être la caractéristique du Réper-
toire biblingraphique universel : universalité quant au temps, quant au
lieu, quant à la date, quant à la matière des documents » (2). Les pre-
miers éléments coordonnés ont été soumis à l'examen et à la critique
d'un grand nombre de spécialistes, qui les ont complétés, amendés,
remaniés selon les nécessités propres à leur spécialité. Les règles
préconisées ont fait l'objet d'essais d'application avant d'être finale.
ment arrêtées.

La troisième caractéristique du Manuel est d'apporter une contri-
bution importante aux études bibliographiques en général, abstrac-
tion faite de toute application déterminée, telle notamment la théorie

(1} Institut International de Bibliographie. — Manuel du Répertoire bibliographique universel,
Organisation, état des travaux. Règles. Classification. [Publication n° 63 de l'Institut. Indice biblio-
graphique ort.x (021). Bruxelles, au siège de l'Institut, 1905 {24 X 15 1/2, 176 + 32 + 1800 + 340 p.
Prix relié avec divisions sur onglet, 5o francs. Il a été publié au prix de 3 francs un Manuel abrégé
comportant le même texte à l'exception des tables développées qui ont été remplacées par des tables
abrégées limitées aux rov0 divisions principales.

(2) Préface du Hanuel. A est prévu qu'un Répertoire Bibliographique Universel complet com-
prendrait le catalogue de vingt à vingt-cinq millions d'écrits.

du document écrit et de la documentation ainsi que de la technique
de la classification.

Un abrégé du Manuel ayant été largement distribué, on peut donc
se borner ici à quelques considérations générales.

Les règles du Manuel s’inspirent exclusivement du but à atteindre.
Les moyens proposés à cette fin sont secondaires; il ne faut pas les
examiner en eux-mêmes, mais par rapport au but. C’est ainsi qu’on
a cherché à édifier l’œuvre internationale sur la base d'éléments
préexistants, en usage en certains pays et dont à défaut d'unification
en d’autres pays on a demandé la généralisation.

On a préconisé le système des fiches mobiles, non parce que c'était
le meilleur en soi, mais parce qu'une vaste coopération dans l'éta-
blissement du manuscrit et dans la publication du Répertoire biblio-
graphique universel ne peut être réalisée que par ce moyen qui corres-
pond à la plus extrême division de travail.

On a adopté la fiche du format 125 m/mxX75 m/m, non parce que des
fiches plus hautes, plus larges ou de superficie réduite ou agrandie
leur sont inférieures, mais parce que ce format, pratiqué autant que
d’autres, était largement adopté aux Etats-Unis et en Angleterre,
tandis que les pays du continent européen offraient la plus grande
diversité à cet égard et que dès lors il était bon de s'appuyer sur
un premier effort vers l'unification.

On a adopté la classification bibliographique décimale sans
modifier les cadres primitifs de cette classification, mais en se bor-
nant à la développer, parce que cette classification avait reçu déjà
une large application tandis qu'aucune autre ne pouvait lui opposer
des états de possession supérieurs.

Quant aux règles pour la rédaction des notices, elles résument en
les simplifiant des dispositions presque universellement admises en
ces matières.

Enfin, le Répertoire Bibliographique Universel lui-même a été
conçu comine la réunion et la fusion en un seul ensemble bien coor-
donné des grands recueils bibliographiques publiés jusqu'à ce jour
et de ceux qui seront publiés à l'avenir (1).

(1) La publication du Manet du Répertoire Bibliographique Universel va faire naître des appré-
ciations très diverses et il faut s'attendre à voir formuler avec une force nouvelle des critiques et des
objections qui se sont déjà fait jour. Pourquoi l'œuvre de l'Institut International de Bibliographie
échapperait-elle au sort commun de toutes les œuvres humaines. Nous sommes résignés &s3 critiques
« quand mème», et nous sollicitons les critiques utiles. Nous croyons cependant devoir attirer attention
sur ce double fait : 1° La méthode exposée ne se présente pas comme une méthode idéale, une
méthode type, la meilleure des méthodes, mais comme celle qui a paru la plus apte à répondre aux
desiderata complexes, multiples, spéciaux d’un Répertoire Bibliographique Universel à établir par
voie coopérative et en utilisant les matériaux déjà existants. Là est le but et il convient de ne pas
le perdre de vue en jugeant les moyens proposés pour l'atteindre. — 2° Pour établir la méthode, ila
été procédé comme pour les grands manuels de codification. Les rédacteurs d’un code ne créent pas
des droits nouveaux, ils coordonnent les droits existants et, en cas de systèmes divergents, ils fixent
leur choix sur l’un deux. C'est ainsi que les cadres mêmes de la clussification décimale qui remontent

 
À la vérité, il n'y a là, essentiellement, rien de neuf. Tous iles
éléments préexistent. Une seule chose est nouvelle, c'est l'affirmation
de l'unité nécessaire, l'expression d'une méthode complète pour la
réaliser, ét aussi un considérable commencement d'exécution.

La méthode exposée vise toutes les opérations bibliographiques :
formation et fonctionnement des répertoires bibliographiques, rédac-
tion des notices, classification, publication des fiches et des recueils,
coopération bibliographique internationale. L'on s'est efforcé de
rédiger les règles du Manuel d'une manière claire et explicite et aussi
dans un esprit international, c’est-à-dire de manière à pouvoir les
appliquer à la collection des ouvrages de tous les pays et avec l'inten-
tion de faire servir les travaux qui appliqueraient ces règles à un
usage également facile pour les personnes de langue différente.

#
*X *#

Quant à la classification bibliographique (Classification bibliogra-
phique décimale), elle forme la partie la plus étendue du Manuel.
Un exposé nouveau en a été donné en vue de répondre à des objec-
tions et à des demandes d'éclaircissement. Nous y renvoyons {1}.

Le principe fondamental de la Classification bibliographique
universelle demeure la désignation de toutes les questions ou matières

d'études au moyen de numéros d'ordre invariables, Ces numéros
sont constitués comme nombres décimaux, ceux-ci permettant de
mieux exprimer la série indéfinie des classes, sous-classes et divisions
-et de mieux déterminer le rang de chaque question dans La vaste
systématique des connaissances,

Les tables systématiques, d’une étendue de 1,800 pages, compren-
nent environ 33,00 divisions ou rubriques, et dans l'index aipha-
bétique de 340 pages, figurent près de 40,000 mots-matières {2).

Mais ce relevé ne concerne que le nombre des rubriques primaires.
Il convient d'y ajouter celui des rubriques composées, pour se faire
une idée des ressources qu'offre aujourd'hui cette classification.

54 . :
sub sont subi l'expérience pratique du temps, ont été respectés après mür examen et malgré
ut a cntation de construire sur un plan différent une nauvelle systématique des connaissances,
Si l'on étuit entré dans cette voie, l'œuvre internationale aurait subi un retard de plusieurs années
et sans utilité pratique æucune. — Il serait injuste d'imputer à l'Institut International de Jibli
griphie les défauts fondamentaux de la classification, Il ne peut assumer d'autres res sonsabilités
que celles provenant du choix même de ce systéme ou des développements qu'ilya apnortés, ‘
… 1) Les objetions les plus fréquemment faites y sont rencontrées : artificiulité de la classificution,
possibilité d'une répartition des matières en groupes et sous-groupes limités à dix, longueur des
nombres classificateurs, supériarité du système des mots-matières cambinés en dictionnaire sur la
classification systématique, ete. Les indices numériques de la €. D, sont des nombres ordinaux etn
pas des nombres cardinaux, Ils expriment non des quantités, mais l'ordre et le rang des rubri es
de classement dans la Classification, La meéioar ordhrafe des nombres jointe à celle de leur décin ps
disation et à celle de leur couréirarsan entr'eux sont les bases de tout le système CU
{2) Pour la répartition détaillée de ces rubriques entre les diverses sciences voir dans le 1% É
le tableau qui fgure à la page 29 des règles dé classification, Pre

 

= 23 —

En effet, la grande réforme apportée par l'Institut aux tables
primitives de la classification décimale a consisté à les compiéter en y
introduisant le principe des divisions composées. À cet fin,on a réduit
autant que possible les rubriques des tables aux éléments simples,
irréductibles, et on a exprimé toutes les rubriques complexes au
moyen de la combinaison de ces rubriques simples. Les tables
publiées constituent ainsi une réserve quasi inépuisable de divisions
ou rubriques, toutes exprimées selon une notation internationale
connue et chiffrée (nombres classificateurs décimaux).

Pour l'application de ce nouveau principe, on est parti de cette
idée qu'en réalité tout sujet peut être examiné dans ses rapports avec
tous les autres sujets (subdivisions de relations); de même, tout sujet
peut être envisagé au point de vue des catégories tout à fait générales
du temps (subdivisions chronologiques} et de l'espace (subdivisions
géographiques), tout document traitant de ces sujets peut être
caractérisé, en tant que document, au point de vue de la forme
bibliographique des documents (subdivisions de forme), et au point
de vue de la langue employée (subdivisions linguistiques).

En son état actuel, avec sa Table de divisions principales et ses Tables
de subdivisions auxiliaires, la classification bibliographique décimale est
susceptible de traduire adéquatement toutes ces distinctions et
combinaisons primordiales, et, comme telle, elle peut servir non
seulement au classement par matière des écrits qui existent et sont
connus mais encore au classement des écrits possibles, de ceux qui
paraîtront à l'avenir.

L'on comprend qu'en vertu de la loi arithmétique des combinai-

- sons, c'est par millions et par centaines de millions qu'il est possible

de former les nombres classificateurs composés correspondant aux
rubriques composées. La classification et la notation bibliographiques
sont aussi étendues et aussi souples que le langage lui-même. Cette
assimilation est d'autant plus exacte que si le langage se développe
par l'apport de néologismes pour l’expression des notions nouvelles,
la classification décimale peut s'enrichir, elle, indéfiniment d'élé-
ments nouveaux par le seul fractionnement en divisions décimales
de rubriques plus générales (1).

{x} Sur les conséquences du caractère décimal des nombres classifcateurs, voir dans Le Manwe/ les
Règles de la Classifirution Décimate, p. 28, Le calcul des combinaisons possibles est facile à établir.
4) Divisions principales . . . nono ee 3.000
rm Subdivisions de lieux, forme, langue, ete, 4 4 + + 3.000

c} Cumbinaisons des divisions principales avec les subdivisions de lieux,
forme, lingue, éte. (l.voo x 4000) 4 4 ee + + , 99.000.100
D} Combinaisons des divisions principales enlre elles [35.000 d,o00) ,  1.089.006,000
Total des rubriques possibles. . .  1.170.036,000
La classification décimalc, en son état actuel, peut donc servir à clusser avec précision plus de

un milliard de questions spéciales.

 
= 4, —

Dans leur ensemble, les tables de la Classification décimale con-
stituent le plus grand effort réalisé jusqu’à ce jour pour doter la
documentation d’une systématique générale des connaissances. Si la
quon du choix d’une classification et de sa structure interne est
après tout secondaire, la question de la classification elle-même ne
l'est pas. Elle est primordiale au contraire puisqu'il s'agit d'établir
des répertoires bibliographiques classés par matiére et que tout
classement présuppose un système de classification. Nous possédons
aujourd'hui ce système réalisé sous une forme complète et pra-
tique.

Les conséquences pour l'avenir, on ne saurait trop le répéter, en
sont considérables. Le jour où la classification documentaire univer-
selle se sera répandue, où son application aura été généralisée, les
travailleurs n'auront plus à se famihariser avec vingt clés diféventes
variant d’après les instituts qui conservent et classent les dsmaute
ou les revues qui les inventorient. Ils pourront, à l'aide d'une seule
clé, c'est-à-dire d’une même table de classification encyclopédique
des matières, se faire ouvrir le trésor de tous les dépôts de docu-
ments. Une économie considérable pourra être réalisée ainsi, et les
chercheurs bénéficieront ainsi des avantages de la connexion thai
établie entre toutes les sources documentaires de nos connais-
sances, grâce à la notation internationale exprimant à l’aide de
chiffres concis les rubriques des principales questions scientifiques.
La classification bibliographique universelle permet d'organiser, sur
une large base, l'entente et la coopération dans les ant. Au
point de vue international, elle joue un rôle similaire à celui qu’on
attend de la langue internationale : la langue internationale ne
cherche pas à contrarier les langues particulières, ni à s’y substituer
mais uniquement à servir d’auxiliaire et de complément pour is
relations extérieures. Ainsi la classification bibliographique univer-
selle ne vise pas à se substituer aux classifications scientifiques
fragmentaires qui existent, mais uniquement à se juxtaposer à elles
afin de créer un lien matériel de classement entre toutes les produc-
tions de l'esprit (1).

Avec la classification encyclopédique uniforme, c’est la formation
de répertoires bibliographiques sur fiches mobiles et l'impression
directe des notices bibliographiques sur de telles fiches qui constituent
un des points fondamentaux des méthodes de l'Institut International

{1 Voir dans le annuel les Règles de la classification bibliographique décimale, p. 33.

= Cl —

de Bibliographie (1). Le rapide exposé dela situation bibliographique
dans les différents pays a montré la marche désormais triomphante
de la fiche bibliographique. 11 n’est pas inutile cependant d'insister
encore quelque peu.

Ce serait une erreur de croire que la fiche est une invention toute
moderne. Ce qui caractérise, à ce point de vue, l'époque présente,
c'est l'extrême diffusion du système des fiches et l’effort fait de toutes
parts pour en unifier le format. Il ne faut pas attribuer aux Améri-
cains l'invention des fiches. Ils en ont étendu considérablement
l'usage, ils en ont perfectionné l'emploi en créant tout un outillage
pour leur conservation et leur consultation, mais il est acquis qu'on
se servait de catalogues sur fiches, en France, au milieu du
xvrrre siècle, à Trinity College à Dublin au début du xixt siècle,
et que, dès 1852, la Banque d'Angleterre, en faisait application dans
ses services. En 1866, M. F. Bonnange, de Paris, fit connaître son
invention d’un nouveau système de fiches à talon flexible, système
qu'il perfectionna en 1874. En 1890, M. A. Staderini, de Rome, créa
un type de meubles à fiches sur des principes similaires à ceux de
Bonnange. Ce sont toutefois les Américains qui ont les premiers
cherché à uniformiser le format des fiches et c'est la Cooperation
Commitee de l'American Library Association qui, dès 1878, a orga-
nisée par arrêté les dimensions actuellement en cours, dites là-bas
standardsize (2).

La fiche est donc déjà universalisée quant à son emploi et ses
dimensions et, après les exemples cités au cours de l'exposé qui
précède, on peut prédire avec les plus grandes chances d’exactitude
que ja fiche bibliographique sera unifiée sur la base du format inter-
national de 125 X 75 millimètres.

Des millions de fiches manuscrites de ce format sont déjà accu-
mulées dans les répertoires et catalogues actuellement existants dans
les deux mondes.

Le tableau suivant récapitule le nombre des fiches de ce même
format qui ont été imprimées jusqu'ici par trois grands groupes. Les

(1) Il faut insister sur ce fait que les méthodes de l'Institut International de Bibliographie visent
tout un ensemble de moyens permettant de former des répertoires, c'est-à-dire des ensembles
agencés pour la parfaite utilisation des fiches : fiches à notices bibliographiques, fiches divisionnaires,
meubles classeurs, partie administrative comprenant les explications et les inventaires, etc.

(2) On consultera avec intérêt, sur la question des fiches :

Browx, J. D. « Mechanical methods of displaying catalogue and library construction », Library
Journal, 1892, p. 229. — Greëx, H. E. « Card volumes versus card drawers », Library fournal,
1892, p. 5.— Jasr, L. S. « The shelf and card catalogue », Library Worid, 1902, p.129.— SACCONI-
Riccr, G. « Observations on the various forms of catalogues used in modern libraries », Zfbrary
Journa, 1893, p. 423. — Browx, J. D. Manual ef library economy, chap. XXII, p. 295-515.

 
+

nombres cités se rapportent à des notices d'ouvrages différents :
10 Bibliographia Universalis (Institut interna-
tional de Bibliographie et Concilium
Bibliographicum) —— :63,oc0
20 Library of Congress 180,000
3° Publishing Section of the American Library
Association (livres et articles de revues). . 35,000

Diverses bibliothèques américaines, entr'autres The John Crerar
Library à Chicago, la Harvard College Library, la New-York Public
Library, la Boston Public Library, la Carnegie Library à Pittsburg,
et la Bibliothèque du service central de l'Agriculture, à Washington,
publient également des fiches de même format.

T1 convient aussi de signaler un facteur puissant qui interviendra
de plus en plus pour généraliser l'impression des catalogues de
bibliothèques sur fiches : c’est l'impuissance des catalogues des
grandes bibliothèques imprimés en volume, à satisfaire aux néces-
sités d'aujourd'hui.

Les catalogues imprimés sous forme de volume ne sont jamais à
jour. Cet inconvénient serait moins grave si tous les ouvrages d’une
bibliothèque étaient également demandés par les lecteurs. Mais il
n’en est pas ainsi. Les ouvrages les plus récents sont demandés en
bien plus grand nombre que les autres. James L. Whitney, le
bibliothécaire de la Boston Public Library, qui a fait à cet égard des
recherches très précises, conclut, d’après les relevés opérés, qu’au
moins 7o p. c. des ouvrages demandés dans les bibliothèques
d'Amérique ne datent pas de plus de dix ans (1).

Quelle que soit la rapidité des travaux d'impression, celle-ci a des
limites fondées sur la nécessité de maintenir dans les volumes un
ordre de suite rigoureux entre les notices, Les fiches, au contraire,
peuvent s’imprimer dans n'importe quel ordre. On les reclasse après.
Les grands catalagues qui ont été imprimés en Amérique fournis-
sent des chiffres intéressants à cet égard. Le catalogue du Boston
Athenæum n'a été imprimé qu'à raison d’une page par jour de
travail, celui de la Peabody Institute à raison de deux pages,
l'Index Catalogue (Surgeon Office) à raison de trois pages un tiers
par jour. En supposant un catalogue de 1,200,000 titres, une dispo-
sition typographique permettant de reproduire 40 titres par page, et
une production accélérée de 5 pages par jour, une durée de vingt
années serait nécessaire pour achever l'impression de 30,000 pages.
Mais que l’on consulte les suppléments des grands catalogues et

(1) Zibrary Journal, 25, 1900, p. 19-20.

= ON —

que l'on compare le nombre de titres insérés sous la même lettre
dans le catalogue et dans ses suppléments. La lettre À du supplément
de l'Index Catalogue, par exemple, comporte 828 pages, alors que le
catalogue principal n’en comporte que 718. Au Peabody Institute,
la même lettre À comporte 236 pages dans le supplément et seule-
ment 136 dans l'ouvrage principal.

Ces faits paraissent plaider d’une manière décisive contre l'impres-
sion des catalogues en volume. Rappelons ici ce que disait à cet
égard, dès 1896, M. Langlois, l'érudit professeur à l'École des
chartes de Paris :

« Il n'y avait point, naguère, de bibliothèque importante qui ne
fit imprimer son catalogue. On renonce aujourd’hui à cette pratique
qui coûtait fort cher sans grand profit. Deux bibliothèques modèles,
la Public Library et celle de l'Athenæum de Boston ont suspendu
depuis vingt ans l'impression de leurs catalogues, et probablement
pour toujours. De bons catalogues sur fiches, soigneusement tenus
à jour et mis avec libéralité à la disposition du public, sont aujour-
d'hui considérés par les hommes spéciaux comme préférables, sous
tous les rapports, aux catalogues imprimés qui furent longtemps à
la mode. » (1)

La publication des inventaires bibliographiques sous forme de
fiches imprimées se présente avec une quadruple supériorité: constitu-
tion possible de répertoires d’après des classements variés — division à
l'extrême dans le travail de préparation et impression des manuscrits
avec comme conséquence la possibilité d'étendre considérablement
la coopération entre groupes éloignés — tenue à jour des répertoires,
car les notices imprimées, quelles qu'elles soient, peuvent être
envoyées aux souscripteurs sans avoir à subir les retards d’achève-
ment d’autres notices — fractionnement lors de la consultation.

La valeur et les avantages pratiques de la moderne méthode des
fiches pour l’organisation de la bibliographie d’une science est admi-
rablement démontré par les travaux du Concilium Bibliographicum,
que dirige M. Field, à Zurich. Fondé en 1895 avec les subsides des
autorités suisses, de quelques institutions scientifiques, et le généreux
sacrifice de temps et d'argent de son initiateur, le Concilium n'a
cessé de grandir malgré les difficultés essaimées sur sa route. Dès
l’origine, il s’est affilié à l’Institut International de Bibliographie et
a adopté des méthodes communes. Spécialement attaché à la biblio-
graphie de la zoologie, de la paléontologie, de l’anatomie et de la
physiologie, le Concilium a publié, de 1896 à 1905, des fiches per-
mettant d'établir des répertoires, par matière et par auteur, compre-

{1} LaxGLois, Aanuel de Bibliographie historique, 18y6, p. 17.

 
= 6 —

nant ensemble 240,000 fiches (82,000 fiches d'auteur et 156,000 fiches
de matières) (1).

Ces fiches sont relatives aux livres et aux articles de revue. Elles
sont de format international, susceptibles donc de fusion avec les
fiches provenant des publications similaires. Pendant les cinq pre-
mières années, le Concilium n’a connu que les déficits. Pour la
dernière période de cinq années les recettes totalisées provenant des
abonnements ont dépassé quelque peu les dépenses, lesquelles,
pour la période décennale, se sont élevées à plus de 240,000 francs.

C'est grâce à d’ingénieuses combinaisons que ces résultats ont été
obtenus. Le système de publication, sur fiches permet l’utilisation
de la même notice dans des séries différentes. Tel travail par exemple
intéresse le zoologiste mais présente aussi de l'intérêt pour le paléon-
tologiste ou pour l’anatomiste et est envoyé à tous trois. D'autre
part, la reprise par le Concilium de l’ancien Zoologischer Anzeiger
rendra possible l’utilisation du même travail, voire de la même
composition typographique, dans une édition en volume et dans une
édition sur fiches. Cette reprise et continuation du Zoologischer Anzeiger
a fait des publications du Concilium en quelque sorte la bibliographie
officielle du Congrès international des zoologistes. Elle lui a apporté
aussi toutes les souscriptions individuelles qui vont d'ordinaire aux
publications-types, à celles qui sont assurées d’un lendemain.

IV. Les idées actuelles sur le Livre, sa fonction
et son utilisation.

Les faits qui viennent d’être rappelés ne sont pas pour la biblio-
graphie internationale les seuls importants qui aient caractérisés la
décade écoulée. Il s’est produit dans les idées un travail considérable
et celui-ci a eu son retentissement sur la réalité. Les choses du Livre,
prises dans leur totalité, ont été envisagées sous des aspects nou-
veaux. La manière de concevoir l’organisation bibliographique
proprement dite s’en est trouvée affectée.

L'on a, tout d'abord, plus souvent et mieux réfléchi au but et à la
fonction du Livre (étant entendu par là les imprimés de toutes espèces :
livres, brochures, revues, journaux) (2). Enregistreurs au jour le jour
des découvertes, des théories, des projets, on se rend mieux compte
maintenant que, dans leur ensemble, les livres résument et exposent

{r) Les publications du Concilium figurent dans les tableaux statistiques de l’Institut, reproduits
plus haut, p. 206. Voir les rapports annuels du Concilium Bibliographicum.
(2) Voir notamment les travaux préparatoires de la création du Musée du Livre, à Bruxelles,

= #9 —

toute la science acquise et toute l’histoire connue. Leurs masses accu-
mulées et constamment accrues, l’éparpillement des matériaux rela-
tifs à une même matière, l'obligation plus stricte faite à chaque tra-
vailleur de la science d’harmoniser son travail particulier avec celui
de tous les autres et de le reprendre exactement à partir du point où
l'ont laissé ses prédécesseurs, tout cela a fait reconnaître la nécessité
de posséder des guides à travers les documents qui soient plus per-
fectionnés que les anciens instruments créés à cet effet. Ceux-ci,
catalogues de bibliothèques, catalogues de librairies, bibliographies
nationales ou spéciales publiées sans plans d'ensemble et sans liens,
excluaient en fait la notion de l’universalité de la science, de la
solidarité et de la continuité dans l'effort de tous les travailleurs
scientifiques. En se représentant, au contraire, que tous les livres
ne sont que des chapitres ou des paragraphes d’un même grand
livre, on doit considérer la bibliographie comme la vaste table des
matières de ce livre universel, comme l'index d’une encyclopédie
colossale formée de tous les livres publiés et auprès de laquelle ne
sont rien les constructions encyclopédiques des années révolues.

Dès lors, les bibliothèques publiques, centres où se collectionnent
les livres, ne sauraient rationnellement limiter leurs collections. Rien
d’imprimé n’est inutile. Ces bibliothèques ont crû, dans certains pays
surtout, en nombre et en ouvrages. Mais que peu de chose comparé
à ce qu'il faudrait pour satisfaire aux besoins pressants de la docu-
mentation. De là, ce mouvement général vers la concentration des
dépôts ou magasins de livres auquel correspond corrélativement la
multiplication des salles de lecture. Des relations sont conçues entre
les diverses bibliothèques d’une même ville et d’une même région.
Mais bientôt c'est l’ensemble des bibliothèques générales ou spéciales,
élémentaires ou développées d’un même pays que l’on considère
comme organes d’un même service : un service public chargé de
pourvoir à l'alimentation intellectuelle de la masse au plus vite et au
mieux.

À un stade supérieur de l'évolution, le rôle et la fonction de la
bibliothèque nationale se définissent plus complètement encore. Elle
devient comme le cœur ou le cerveau du vaste organisme dans lequel
les livres, désormais propriété indivise de la collectivité nationale et
mis à la disposition des plus aptes à s’en servir,circulent et s’échangent.
C’est là que se font, en une fois et pour tous, les divers travaux qu’exi-
gent les imprimés : catalographie opérée par la section du catalogue,
expédition opérée par la section des échanges nationaux et interna-
tionaux, etc., etc. Instrument d'investigation, de culture et d'instruc-
tion de premier ordre, la bibliothèque est entrevue enfin comme le
complément de l’école et de l’université, le véritable laboratoire de la

 
ES T—

Pensée. À un degré plus élevé encore, les frontières administratives
des Etats tombent devant le fait de l’universalité de l’Idée et du
Savoir. Les échanges intellectuels se font internationaux, le besoin
de bibliothèques centrales internationales qui réuniraient l'intégralité
des écrits sur une même science se fait jour. La Bibliothèque appa-
raît réellement comme l'Archivium de l'humanité, dont ie Répertoire
Bibliographique Universel serait le catalogue réel après être apparu
longtemps comme le catalogue d'une bibliothèque universelle pure-
ment idéale. Les institutions internationales qui, en se multipliant,
multiplient aussi les embryons de telles bibliothèques, les facilités don-
nées par la reproduction photomécanique des manuscrits et des unica,
tout concourt aujourd’hui à rendre possible de telles bibliothèques.

En attendant que de semblables centres soient constitués, c'est
par la coopération que la tâche des échanges intellectuels sera assu-
mée. Les bibliothèques nationales, représentant virtuellement toutes
les collections des autres bibliothèques de chaque pays respective-
ment en présence, s'unissent entr’elles pour la prestation des docu-
ments et des services. Chacune groupe les forces nationales propres
de la bibliographie. Puisque les bibliothèques, les travailleurs intel-
lectuels (académies, universités, instituts, sociétés savantes), les
producteurs du livre (éditeurs, libraires), ont un égal besoin de la
bibliographie, ce n’est plus séparément que chaque groupe pourvoit
à ses besoins, mais il n'existe plus qu’une seule bibliographie, à base
de dépôt légal, comprenant à la fois le livre et le dépouillement des
revues, classée onomastiquement et idéologiquement, et dont les
notices sont établies sur fiches qui constituent autant d'éléments contri-
butifs au Répertoire Bibliographique Universel (1).Les services biblio-
graphiques distincts, bien que rattachés à la Bibliothèque nationale,
assument cette tâche, aidés et secondés par des associations de
bibliographes dont le nombre se multiplie.

Cependant l'écrit n'est pas le seul document graphique. Il y a
l'illustration de toutes espèces : dessin, photogravure, estampes,
il y a les cartes, les statistiques, les schémas et diagrammes. C'est
pourquoi la documentation intégrale apparait peu à peu comme
devant comprendre aussi, outre la bibliographie proprement dite,
l'iconographie, la cartographie, etc. Et il s’agit non seulement de
catalogue de ces documents, mais de ces documents eux-mêmes,
ramenés à leurs éléments primordiaux et intégrés dans de vastes

(r; Ce système est celui qui fonctionne actuellement en Belgique de la manière la plus complète.
Les libraires, la Bibliothèque et l'Office international de Bibliographie y sont associés pour publier
la Bibliographie officielle de la Belgique. Celle-ci comprend le dépouillement des revues en même
temps que les listes des livres. Un double classement est fait par nom d'auteur et décimal. A partir
de 1906 il sera publié une édition sur fiches.

=

collections universelles quant à leur but et au nombre de pièces
qu'elles accueilleront et classées selon les cadres uniformes d’une
vaste systématique (1).

Et, tandis que s’exposent, se discutent, s'essaient et s'expérimentent
ces données, un peu au hasard des circonstances, isolément et sans
lien apparent tout du moins, voilà que le besoin naît de réunir-en
une synthèse toutes ces connaissances éparses : connaissances rela-
tives au livre, à ses éléments, à ses classes et à ses groupes, à ses
formes, à ses transformations, aux phases diverses de sa confection,
de sa circulation, de son utilisation et de sa destruction, à son his-
toire et à ses fonctions. Embrassant l’ensemble de tous ces faits et
de leurs explications,une science nouvelle est en voie de se constituer
sous nos yeux même. C'est la science bibliologique. De son appli-
cation dépendront quelque jour la préparation et la publication
rationnelle des livres eux-mêmes.

* _*#

CONCLUSIONS GÉNÉRALES

La première conclusion de tout ce qui précède, c'est que les idées
d'organisation universelle et de coopération internationale en matière
bibliographique, ont fait d'immenses progrès en ces dix dernières
années et que des réalisations considérables sont désormais acquises.

Alors même qu'en apparence les premières œuvres semblent être
entrées dans des voies divergentes, il ne peut plus faire de doute
aujourd'hui, pour qui voit les choses de haut et dans leur ensemble,
que ces voies mêmes iront en convergeant vers un but unique qui
sera atteint un jour. Les promoteurs et les « accomplisseurs » de
toutes les entreprises bibliographiques, conçues ou nées en cette
décade, sont des enthousiastes de leurs œuvres, des hommes de
bonne volonté ; s’il en était autrement, se seraient-ils engagés dans des
« aventures » aussi laborieuses et aussi ingrates? Comment, dès lors,
ne trouveraient-ils pas finalement une formule d’union entre eux? Le
plus lourd est d'ores et déjà réalisé : d'abord c’est qu'il ne s'élève plus
guère de voix pour contester l'utilité de leurs efforts et la possibilité
d'aboutir. Le temps est passé où l’on pouvait écrire, comme expression
des idées du moment, qu'un Répertoire Bibliographique Universel
est une cattiva ulopia, uue utopie malfaisante ! C’est ensuite que la
concentration du travail et la coopération ont commencé à se faire

{x} Nous avons exposé l’état de la question de la documentation en général duns nos deux articles
parus dans le BuZ/etin : « La Documentation et les sciences bibliographiques. » « L'organisation
rationnelle de la documentation et de l'infnrmution en matière économique, »

 
= 9 —

suivant des bases régionales ou celles de certaines spécialités. Les
ententes, les fusions, les communautés d'intérêt ont préparé les voies
à l'amalgamation du degré supérieur, à la fédération des fédérations.
C'est enfin que le besoin de la documentation intégrale s'est géné-
ralisé, la grande masse des travailleurs en est devenue consciente
et les premiers essais faits sous ses yeux lui ont donné la conviction
que, grâce aux méthodes invoquées, la fédération était possible
qu'elle serait faite le jour où on voudrait la faire, |

En définitive, pour aboutir à l'union entre les grandes œuvres de
bibliographie établies sur la base de circonscriptions régionales et de
spécialités scientifiques, et, par suite, pour arriver à constituer le
Répertoire Bibliographique Universel par la seule réunion des tra-
vaux particuliers, il suffit que l'entente intervienne sur six points. Ils
tendent tous à ajouter, à l'utilité « nationale » et « spéciale » des
travaux en cours ou proposés, une destination « internationale » et
« universelle » :

1° Unité du format des fiches sur lesquelles sont publiés sépa-
rément chacune des notices ou renseignements bibliographiques
élémentaires. (Fiche internationale.)

2° Uniformité des règles de rédaction des notices dans leurs parties
essentielles. (Code catalographique international.)

39 Unité de classification réalisée sous forme de symboles univer-
sels, mediums ou communs dénominateurs faisant office de classif-
cation auxiliaire et susceptible, pour les usages individuels, d'être
traduite en les symboles de tous autres systèmes particuliers de clas-
sement, au moyen de simples tables de concordances. (Classification
bibliographique internationale.)

4° Etablissement dans les centres d'études des divers pays de
Répertoires Bibliographiques conçus sur une base universelle, ali-
mentés par les travaux bibliographiques publiés par les groupes
affiliés, mais dont les notices sur fiches soient unifiées suivant les
cadres homogènes de la classification adoptée. (Répertoire Biblio-
graphique Universel.)

5° Unité dans le programme des travaux établis de commun accord
afin de répartir conventionnellement l'aire du domaine bibliogra-
phique que chaque groupe assume de défricher pour lui-même et
pour les autres. (Bureaux régionaux et spéciaux.)

6 Institution centrale, émanation de tous les groupes, chargée
pour compte commun de veiller à l'unité de la méthode, de diriger
les travaux de la coopération, de faire à chaque groupe affilié la
distribution des publications élaborées par l’un d'eux; enfin, de
conserver l’exemplaire prototype du Répertoire Bibliographique
Universel, résultat dernier de l’organisation et fruit des travaux de
tous.f(Office international.)

= æ —

L'entente sur ces six points est-elle au-dessus des forces du temps
présent? Des organisations autrement complexes et difhciles, parce
qu'elles touchaient à des intérêts matériels ou à des questions
d'amour propre national, ont pu être réalisées jusqu'ici, organisations
qui doivent faire croire à la possibilité d’une telle entente.

Puisque, daas la plupart des pays, les grands organismes du livre
constituent des services publics et non des entreprises privées, il
paraît logique de faire assumer la tâche de la communauté de l’orga-
nisation internationale par la communauté des Etats eux-mêmes,
secondés par les Académies et les institutions scientifiques et admi-
nistratives (1). Les connaissances scientifiques et techniques n'ont
pas à connaître les frontières de chaque Etat et l'établissement d'un
Répertoire Bibliographique Universel est en soi une œuvre trop
considérable, non seulement pour être laissée à l'initiative des-
particuliers, mais aussi pour être assumée par un seul Etat ou sépa
rément par chacun des Etats (2).

Une Union internationale pour la Documentation, fonctionnant sur
des bases analogues aux Unions qui ont été créées pour les échanges
internationaux, pour la protection de la propriété artistique et Litté-
raire, pour la publication des tarifs douaniers, viendrait sanctionner
et coordonner définitivement tant d’admirables efforts encore isolés.
A l'aurore du xxe siècle, si plein d’admirables promesses, une telle
Union permettrait enfin à l'Humanité de posséder ce que consciem-
ment ou inconsciemment elle a toujours recherché : une organisation
générale des échanges intellectuels (3).

PauL OTLET.

(x) Voir le vœu émis en ce sens par le Congrès d'expansion mondiale de Mons, reproduit plus
haut, Bulletin, 1005, p. 168. — Voir aussi le vœu émis par la première conférence bibliographique
internationale de 1805, Biletin, 1805-1896, p. 7: « La Conférence émet le vœu de voir le gouver-
vernement fonder une Union bibliographique universelle en vue de la création d’un Office interna-
tional de Bibliographie, »

{2) Les subsides des Pouvoirs publics et des Mécènes de la science sont indispensables pour mener à
bien les travaux bibliographiques. Longtemps on a pu penser qu’il suffisait d'attendre des seuls
abonnements les ressources qu’exigent leur préparation et leur publication. C'est une illusion qu’on
ne peut plus conserver aujourd'hui. Long est le martyrologe des publications bibliographiques com-
mencées sous les plus heureux auspices, bien conçues, rédigées par des personnalités compétentes et
laborieuses mais quiont fini par sombrer faute de ressources, Rappelons les exemples suivants : Aux
Etats-Unis, l'Zrdex Medicus,fondé il y a vingt-cinq ans et connu dans le monde entier, fut interrompu
deux fois, en 1884 et en 1880, et, aujourd'hui, il ne doit sa continuation qu’à l'intervention de la
Carnegie Institution. En Angleterre, le Review of Reviews Index to Periodicais a disparu après
douze années de publication et n'a pas encore été remplacé. En Mrance, la belle publication de
Jordell a cessé de paraître. En Allemagne, Dietrich a dû renoncer à sa bibliographie des comptes
rendus. C'est à l'impossibilité où s’est trouvée la Royal Society, de Londres, de poursuivre la publi-
cation du Catalog of Scientific Papers qu'est due l'organisation officielle actuelle de l'International

Catalogue.
(3) Sur l’organisation des Unions Universelles, voir En. Descaups, Les Offices internationaux

et leur avenir, Bruxelles, Hayez, 1894, 106 p.

 
